<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Item ID: 77</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Logged by PdfToTei Module</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Omeka S Item Metadata</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Converted and structured from raw Xml/TEI and Omeka metadata.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item>Vocational Description</item>
            <item>Letter</item>
          </list>
        </keywords>
        <note>Language: English; German vocational text.</note>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <!-- Vocational description in German -->
      <div type="vocationalDescription">
        <head>Berufsbild des Damenschneiders (Damenschneiderin)</head>
        <p>
          Für Lehrzeit: die praktische Ausbildung in der Bekleidungsindustrie 3 Jahre.
          Arbeitsgebiet: Zuschneiden, Nähen und Fertigstellen von Kleidern, Blusen,
          Kostümen und Mänteln auch nach zeichnerischen Entwürfen. Pflegen und
          Instandhalten der Arbeitsgeräte, Maschinen und Einrichtungen.
        </p>
        <p>
          Notwendige Fertigkeiten und Kenntnisse: Kennenlernen der Werk- und Hilfsstoffe,
          Eigenschaften und Verarbeitungsmöglichkeiten. Kennenlernen der Grundform der
          weiblichen Kleidung, der Schnittformen und des Schnittauflegens. Vorrichten,
          Vorheften, Vorstecken. Kennenlernen der Größenmaße, Messen, An- und Aufzeichnen
          und Ausschneiden einzelner Teile. Handnähen in den verschiedenen Sticharten,
          Maschinennähen, Knopflöcher, Schnürlöcher und Riegel. Schürzen von Hand und
          maschinell. Herstellen und Anarbeiten des Zubehörs und des modischen Aufputzes.
          Vor- und Abbügeln, Handhaben von Spezialmaschinen, Aufteilen des Stoffes,
          Einfaches Werkzeichnen. Herstellen von Blusen und Kleidern oder Kostümen und
          Mänteln, auch nach zeichnerischen Entwürfen. Pflegen und Instandhalten der
          Arbeitsgeräte, Maschinen und Einrichtungen.
        </p>
        <p>
          Erwünschte Zusatzfähigkeiten: Bei der Ausbildung im Nähen von Kleidern:
          Einfache Arbeiten an Mänteln und umgekehrt.
        </p>
        <p>
          Verlag: Bertelsmann Verlag KG Bielefeld. Bestell-Nr. 12.50.011.81a (anerkannt 1941).
        </p>
      </div>

      <!-- Letter from B. Felsenthal to Rev. Isaac Leeser -->
      <div type="letter">
        <head>Letter from B. Felsenthal to Rev. Isaac Leeser</head>
        <opener>
          <date when="1862-02-24">Chicago, February 24, 1862</date>
          <salute>Dear Sir,</salute>
        </opener>
        <p>
          You conduct your paper always in such a fair manner that I suppose I shall not ask
          in vain to do me the favor of granting some space, in the next number of the Occident,
          to the enclosed card. Think whatever you may of my religious views &amp; c. I shall not
          and will not say anything against your regarding these views erroneous, if you only
          consider them honestly conceived and entertained.
        </p>
        <p>
          But, I pray you, do not class me with those vainglorious braggarts who style themselves
          Doctors, Professors, Reverends &amp;c. without blushing, and who, without the least
          reluctance, publicly speak of their own selves as the pillars of Judaism and the
          champions of Israel. The saying of Nittai the Arbelite, "Hebrew," is a very good maxim,
          and, therefore, I dislike it in the highest degree to have even my name mentioned in one
          and the same class with those pretentious impostors of which there are too many in America.
        </p>
        <closer>
          <salute>Accept, reverend sir, the assurance of my high estimation.</salute>
          <signed>
            <persName>B. Felsenthal</persName>
          </signed>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

