<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt><title>Item ID: 120</title></titleStmt>
      <publicationStmt><p>Logged by PdfToTei Module</p></publicationStmt>
      <sourceDesc><p>Omeka S Item Metadata</p></sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <title>document uploaded  by guest from new page</title>
      <publisher>jbj</publisher>
      <publicationPlace>bjh</publicationPlace>
      <dateIssued>jhg</dateIssued>
      <effectiveDate>N/A</effectiveDate>
      <category>hjg</category>
      <jobTitle>hj</jobTitle>
      <keyWords>gjh</keyWords>
      <audience>gjh</audience>
      <titleTemplate>gj</titleTemplate>
      <textType>hgj</textType>
      <editor>g</editor>
      <numberOfPages>jg</numberOfPages>
      <learningObjective>jhv</learningObjective>
      <extractedText>SnöduftrieSacharbeiterausbildung
Berufsbildungsplan
fiir den Lehrberuf

Schofslademader
bearbeitet vom

Deutschen Ausjchuß für Zechnifches Schulmweien €. B. (Datich)
Berlin NW 7

im Yuftrage der
Reichsgruppe Induftrie
und Der

PN

Si

Arbeitsgemeinfchaft der Induftrier und Handelsfammern
in Der Reichsiwirtfchaftsfammer

Berlag

und

Drud

von

B, ©. Teubner
11073

in Leipzig

und

Berlin

Ntachdrud verboten

Berufsbild des Schofoslademaders
(für die praftifche Ausbildung)

Rehrzeit: 3 Jahre

Arbeitsgebiet des Facharbeiters:

Bearbeiten der Kakanbohnen und Herftellen von Kafaverzeug-

niffen, im befonderen von Schokolade, Kafaopulver, Kakaos

maffe, Kafaobutter und Überzugsmaffe,

®

Sertigfeiten, die der Lehrling in der Lehrzeit erwerben fol:

Notwendige: Beurteilen und Behandeln der zu verarbeitenden Stoffe.

Bedienen der Vorreinigungsmafchine, des Kakaoröfters, der
Breche und Reinigungsmafchine und der Keimauslefemafchine
zum Reinigen, Röften und Brechen von Kafaobohnen,

Behandeln des Kafaos zum Imecke des Auffchließens.

Bedienen der Drillingsmühlen und Kakaomwalzen zum Mabhlen
und Walzen von gebrochenen Kafaobohnen.

Bedienen der Kakfaobutterpreflen zum Abpreffen und Filtern
von Kafanbutter.,
Bedienen des Kakaokuchenbrechers und Pulverifators fomie
der Siebanlage zum Brechen, Sieben und Pulverifieren von

Kafaopreßkuchen.
Ginftellen und Bedienen der Mafchinen zum Anfeßen, Me:

Langieren, Walzen, Conchteren und Temperteren von Schoko:
Iademaffen.

Temperieren und Behandeln der Formen.
»

|

Ein und Ausformen von Schokolade.

Abpaden von Kakaopulver und Verpacken von Schokolade, auch
mit Mafchinen.
Reinigen und Pflegen der Mafchinen und Einrichtungen.

Ermwünfchte: Dekorieren mit Schokolade.
Bedienen bes VBakuumfneters für Schokoladen.
Herftellen von Pralineneinlagen.
Einftellen und Bedienen der Mafchinen zum Überziehen von
Pralinen u. dgl.
Einfache Mafchinenfchlofferarbeiten.

Berufsbildungsplan
Einführung des Tehrlings
Die Lehrlinge follen möglichft durch den Betriebsführer one feis Stellvertreter, fonft durch den Meifter, dem fie zunächft zugeteilt werden, als
Mitglieder der Gefolgfchaft begrüßt und eingeführt werden. Die Einftellung

foll in würdigem Rahmen, foweit e8 Die betrieblichen Verhältniffe geftatten,

im Beifein der Eltern und von Vertretern des Vertrauensrateg, Der Hitler:
jugend und der Deutfchen Aebeitsfront por fich gehen. Der Lehrling wird
danach in den Kreis feiner Arbeitsfameraden aufgenommen.

Ein Furzer Rundgang durch Lager- und Fabrifationgräume vermittelt ihn zu=
nächft einen urzen Überblick über das Arbeitsgebiet feines Berufes, fo daß er Tich

vom erften Tage anim Betriebim großen und ganzen zurechtzufinden vermag.

An feinem Arbeitsplatz wird der Lehrling auf feine Pflichten gegenüber feiner
Lehrfirma und allen Arbeitsfameraden fowie auf die wichtigften Beftimmungen der Betriebsordnung aufmerffam gemacht. Dann geht ed an die Arbeit.

Die Erziehung und Ausbildung im Betrich
A. Die Erziehung
Die Berufsbildungsaufgabe Fann erfolgreich nur durchgeführt werden, wenn
fie vor allem auch den erzieherifchen Aufgaben gerecht wird, die dem Wefen
der deutfchen Erziehung entfprechen und ihren Ausdruck finden in Der EörperYichen Ertüchtigung, der Charakterbildung und in der Erziehung zur Gemein-

fchaft. An der Löfung diefer Aufgabe arbeiten mit die Samilie, die Hitler:
jugend, zum Teil in Verbindung mit der Deutfchen Arbeitsfront, der Lehr:
herr und die Berufsschule.

Die Eöepetliche Ertüchtigung tft die Quelle der Gefundheit, Kraft und GefchiekYichkett, die den Lehrling befähigt, den beruflichen Anftrengungen gewachfen @
zu fein und

fich zu einem

mwehrhaften deutfchen Manne

Zur Erreichung Diefes Zieles ift folgendes zu beachten:

zu entwickeln,

Bor der endgültigen Berufsentfcheidung muß ein Arzt die Eörperliche Eignung feits

ftellen und in einem Atteft befcheinigen.
Der Lehrling muß dauernd auf eine gefunde Entmidlung bin beobachtet werden.
Schädliche Einflüffe, wie Rauchen und Altoholgenuß, find zu vermeiden.

Nichtige Arbeitsplatgeftaltung und Arbeitshaltung fördern eine gute Körperz
entwielung und verhindern die Entftehung von VBerfrümmungen.
Zum-Ausgleich der einfeitigen Mustelbeanfpruchung bei der Arbeit foll dem Lehr:

Ying Gelegenheit zu Entfpannungsübungen gegeben werden, Der Wert einer guten
förperlichen Durchbildung in feiner Freizeit Ducch Turnen und Sport tft ihm nache

2

drücklich Elarzumachen. Die Steigerung in der Körperfähigkeit fördert Die 5 chieklichkeit bei der Arbeit und vermindert die Unfallgefahr.

Zur Pflege der Charakfter- und Willensbildung

find bei gegebenen

Gelegenheiten (bei Betriebsappellen, Durch aufflärende Unterhaltungen bei
der Arbeit zwifchen Lehrmeifter und Lehrling, Durch Fürforge und Betreuung

bei perfönlichen Nöten, durch Arbeitspla- und Kleidungskonteollen, bei der
Führung

der Werkfbicher u. dgl.)

und zu fchulen:

u. a, folgende Eigenschaften zu fördern

Pünktlichkeit und Haltung dem Meifter und Lehrer gegenüber erziehen zu Mannes:
zucht und Ordnung. Der Lehrling foll zur Neinlichkeit des Körpers und der ArbeitgHeidung ebenfo angehalten werden wie zur Ordnung am Arbeitspla und zur
Sauberhaltung von Mafchinen und Werkzeugen. Für ihn gilt der Spruch: „Zeige
mir Dein Werkzeug und ich fage Dir, mas Du für ein Arbeiter bift.”
Der Lehrling muß mit beruflichen Mut und mit Tatkraft an jede, wenn auch noch
fo Schwierige Berufsarbeit herangehen. Beruflicher Mut und körperlicher Mut, der
im Sport gepflegt werden foll, müffen fich ergänzen.
Das Vertrauen zwifchen Lehrling, Meifter und Lehrer muß auf Treue und Ehren:

haftigkeit aufgebaut fein. Die Übertragung von Verantwortung erzieht zur Treue,

Offenheit und Wahrheitsliebe müffen den Lehrling veranlaffen, berufliche und
menschliche Sehler einzugeftehen, um daraus zu lernen, wie fie in Zukunft vermieden werden können. Die Treue gegen den Lehrheren und das Vaterland fordert
BVerfchwiegenheit, insbefondere auch die Bewahrung von Fabrikgeheimniffen.
Mit Pflichtbemwußtfein und Verantwortungsgefühl muß der Lehrling die Aug

führung jeder Arbeit zur verlangten Güte fteigern. Er muß den Wert der Arbeit
erkennen und durch Sparfamkeit mit Werkftoffen und Werkzeugen zur Wirtfchaftliche
keit erzogen werden.
Leiftungsmillen und Leiftungsbereitfchaft foll Der Lehrling durch forgfältige Führung

De8 Merkbuches mit der Nechenfchaft über die verbrauchte Zeit bemweifen. Sreimillige
Zeilnahme am Reichsberufsmwettfampf muß für jeden leiftungsmilligen und leiftungsg:
bereiten Lehrling Ehrenfache fein.

Yus der gemiffenhaften Erfüllung der Berufspflichten muß fich Die Berufsehre
als Grundlage feines Berufsftolzes entwideln.
Aus den Erforderniffen des Staates und der Mirtfchaft ergeben -fich die Auf:

gaben der Erziehung zur Gemeinschaft, aus der die Arbeit fommt

und zu der fie wieder hinfließt:

1. Elternhaus, Betrieb und Schule müffen fich ergänzend gegenfeitig unterftüßen.

Die Erziehungsbeihilfe ift ein Ausdruck der Erziehungsgemtenfchaft. Bebdürftige
Lehrlinge find befonders zu unterftüßen. Die Eltern follen die Leiftungen und
Führung ihrer Jungen Eennenlernen durch Einfichtnahme in das Werkbuch und
die halbjährlichen Schul: und Betriebszeugniffe.

2, Der Lehrling muß zu guter Kameradfchaft erzogen werden durch Arbeitsfamerad:

fchaften im Betrieb und Hlaffenkameradfchaften in der Schule, Meifter und Lehrer
müffen bet aller Strenge der Erziehung Dem Jungen ein väterlicher Samerad fein.

3

3. Der Lehrling muß fich der Betriebsgemeinfchaft verbunden fühlen und ftolz auf
feinen Betrieb fein. Die Kenntnis der Gefchichte und der Bedeutung des Unter:
nehmens fowte die Sicherheit, in dem Werk nach der Lehre als tüchtiger Fach:
arbeiter mitarbeiten zu können, verpflichten ihn der Werfsgemeinfchaft. Lehr:
Yingsheime und Unterftüßung bei der Freizeitgeftaltung ftärken die Verbundenheit.
4, Der Lehrling muß von der Betriebsgemeinfchaft zur Volksgemeinfchaft ge=
führt werden, Meifter und Lehrer follen fich gemeinfam mit ihm an Veranftal-

tungen des Staates beteiligen und ihm den Gemeinfchaftsgedanten vorleben.
Seder Meifter und Lehrer muß als Erzieher mwiffen, daß das befte Mittel
Erziehung das eigene gute Beifpiel ift.

der

B. Die beruflihe Ausbildung
Der Beruf des Schofolademachers, der fich aus dem Konditorenhandmwerf
jener Zeiten entwicelt hat, in Denen noch Mörfer, Reibefchale und Piftille
(Schlagkeule, Neibefeule) der Zerkleinerung der geröfteten Kakaobohnen
dienten, ift mit diefem

Handwerk

nur noch binfichtlich

der Verarbeitung

der Grundmaffen verwandt, Er umfaßt die Ummandlung der Kafaobohne in
Kakao:, Schofolade- und Überzugsmaffe, Kafaobutter und KafaoprefFuchen fowie deren Verarbeitung zur genußreichen Schokolade in verschiedenen
Zufammenfeßungen und Formen oder zum gebrauchsfertigen Kakanpulver,
Die Ausbildung des Schofolademachers beginnt, fomweit e8 die Eörperliche
Konftitution des Lehrlings zuläßt, zwechmäßig nach dem Berufsbild mit
dem Reinigen und NRöften des Nohfakaos, dem fich dann die übrigen grund
Yegenden Arbeiten des Berufsbildes anfchließen. Für Lehrlinge, die noch nicht
über die hierzu nötigen Körperfräfte verfügen, könnte die Ausbildung auch mit
der Formeret beginnen.
Wenn der Lehrling dem Meifter und Gefellen von Anfang an zur Hand
gehen muß, kann planmäßige Ausbildung zwifchendurch eingefügt werden.
Dabei foll er nach und nach mit den hauptfächlichften Rohftoffen befanntgemacht werden.
Durch eine planmäßige Ausbildung an den Mafchinen und in der Anwendung

von Werkzeugen und Ginrichtungen lernt der Lehrling die Zufammenhänge
in der Fabrikation, das MWefen des zur Verwendung gelangenden Robitoffeg
und feine VBerarbeitungsarten Eennen. Planmäßige Ausbildung gewährleiftet
erfahrungsgemäß Schnelle Fortfchritte.
Bezliglich der Arbeit an Mafchinen tft nach den Unfallverhütungsporfchriften
zu verfahren:
„Da Sugendliche im allgemeinen die für dte Mafchinenarbeit notivendigen
Borausfekungen nicht erfüllen werden, darf ihnen bie zum Alter von
17 Sabren die felbftändige Vedtenung und SInftandhaltung diefer
Mafchinen nicht übertragen werden.”
4

Der Lehrling ift mit den Unfallverhütungsporfchriften und

den Schuß:

porrichtungen vertraut zu machen und immer wieder anzuhalten, die Vorfchriften zu beachten und Schußoorrichtungen nicht zu entfernen, fondern
zu benußen.
Die Anleitung des Lehrlings muß in einer Art und Zeitdauer, am beften in

der Reihenfolge des Berufsbildes fo erfolgen, daß er die Danach vorge:

fchriebenen Fertigkeiten nach und nach erlangt. Dabei kann felbftverftändlich
die Befchäftigung wechfeln. E3 erfcheint zur Feftigung des Erlernten fogar
zweckmäßig, Daß der Lehrling in den erften beiden Jahren dem Ausbilder

an den Mafchinen zur Hand geht, weil er bei feiner fortfchreitenden Ent-

wielung die Arbeiten in den einzelnen Zeilgebieten und die Zufammenhänge
in der Fertigung beffer verftehen wird, worauf e8 ja im einzelnen in der
Hauptfache ankommt,
Im dritten Jahr foll der Lehrling an den Mafchinen unter Aufficht der Lehrperfonen und zwar in fämtlichen Abteilungen felbftändig arbeiten. Es follen
ihm dabei auch die grundlegenden Kenntniffe in der Warenfunde und der

Beurteilung der Nohftoffe vermittelt werden, fomeit er fte fich bis dahin noch
nicht zur Genüge aneignen Eonnte,

Die Führung des vom DATSCH

herausgegebenen Werfbuches, in Das der

Rebrling feine Arbeiten einträgt und in Dem der Meifter jede Arbeit benotet,

ift wichtig, weil e8 dem Lehrheren eine Überficht gibt über den Fortfchritt
in der Ausbildung und weil e8, wenn der Lehrling 3. B. von einem Arbeitsraum in den anderen überwiefen wird, dem neuen Meifter zeigt, welche
Arbeiten der Lehrling bereits erledigt, welche Fertigkeiten er erlernt und welche

Kenntniffe er gefammelt hat. Die Eltern fehen aus der Beurteilung, wie man

mit den Leiftungen des Sohnes zufrieden tft, Der Lehrer in der Berufsfchule

kann im Unterricht an Hand der Eintragungen im Merkbuch oft von diefen

Arbeiten ausgehen und in der mündlichen

ragen den Arbeiten entlehnt werden.

Dor

Beendigung

Prüfungsausfchuß

der

für

dreijährigen

Lehrzeit

Schofolademacher

Prüfung
muß

fönnen wiederum

Die

der

Dem

Lehrling

Der Induftriee

und

vor

Handels:

kammer die Sacharbeiterprüfung!) ablegen. Neben der praftifchen Prüfungs:

arbeit, die der Lehrling bei feiner Lehrfirma ausführt, hat er fchriftliche Arbeiten
in Fachkunde, Fachrechnen, Sachzeichnen und Staatsbürgerfunde vor dem
Prüfungsausfchuß auszuführen. Die mündliche Prüfung por diefem Aus:
fchuß bildet den Abfchluß. Der Lehrling erhält den Sacharbeiterbrief, wenn
er die Prüfung beftanden hat. Daneben erhält er ein Lehrzeugnis feiner
Lehrfirma,
1) Vgl. Prüfungsanforderungen

Leipzig.

für Schofolademacher, Verlag B. ©. Teubner,

“5

Umfang der Fertigkeiten
1. Notwendige

Fertigkeiten

Beurteilen und Behandeln der zu verarbeitenden Stoffe
Der Lehrling muß nach und nach, Tpäteftens im dritten Lehrjahr, in der unter=

Schiedlichen Behandlung der verfchiedenen Arten von Rohfafao mit ihrem
Einfluß auf die Gefchmadsrichtung, ihrem unterfchiedlichen Fettgehalt und
dem bei den einzelnen Sorten fich ergebenden Röft:, Reinigungs: und Schalen
verluft ficher werden.
Helfen beim Unterfuchen, Einlagern und Pflegen des angefommenen Kafang

und der anderen Rohftoffe.
Arbeitsbeifpiele: Su üben bei allen einfchlägigen Webeiten. Dies
gilt auch für die nachftebenden Fertigkeiten.

Bedienen der Borreinigungsmafchine, des Kakfaoröfterg,
der Brech- und Neinigungsmafchine und der Keimauslefemafchine
zum Reinigen, Nöften und Brechen von Kafanbohnen

Helfen an der VBorreinigung durch Auslefen von Fremdförpern und fchlechten
Bohnen. Unterfchiedliches Behandeln und Vorbereiten von Nohkakao, der

zur Verarbeitung zu Schofolade und Kafaopulver beftimmt ift. Arbeiten an
der

NRöfttrommel:

Regulieren

des Hitegrades,

Probenziehen

und

Über:

wachen der Kühlung. Arbeiten an der Brech- und Reinigungsmafchine, Ein:
ftellen der Umdrehungszahl,
Keimauslefemafchine.

Nachreinigen des Kakaygrufes.

Bedienen

der

Behandeln des Kafaos zum Zmecke des Auffchließens
Anfeken des Auffchließmittels und Helfen beim Behandeln des Kakaos bzw.
der Kakaomaffe.
Bedienen der Drillingsmühlen und Kafanwalzen zum Mahlen und Walzen
von gebrochenen Kafanbohnen
Erlernen der Mafchinenbedienung durch Helfen beim Mahlen und Helfen
beim Einftellen der Kakanmwalzen.
Selbftändiges Prüfen des Wärmegrades und der Feinheit des Mahlgutes.

Bedienen der Kafaobutterpreffen zum Abpreffen und Filtern von Kafaobutter
Füllen, Schließen und Entleeren der Preßtöpfe, Beobachten des Preßdruckes
zur Erzielung eines ftärfer oder fchwächer entölten Kakankuchens, Vorrichten,
- Befchiefen und Bedienen der Filterpreffe, Erkennen und Beurteilen des Orades
der Filtrierung an der Farbe der Kakanbutter.
6

Bedienen des Kafaofuchenbrechers und Pulverifators fowie der Siebanlage
zum Brechen, Sieben und Pulverifieren von Kafanpreßkuchen
Bei

der Kakaopulverfertigung

ift

dem

Lehrling

die Zerkleinerung

der

Preßfuchen und die richtige Kühlung und Sichtung zweds Erzielung einer

fchönen braunen Farbe beizubringen. Helfen an der Pulverifieranlage. Über:
wachen des Feinheitsgrades. Unerläßlich ift, Daß er Die maschinellen Anlagen

mit den verfchiedenen Arbeitsgängen und die Arbeit des Windfichters und
dag Lagern des fertigen Pulvers Eennenlernt, Herrichten einer Treinkprobe

zur Kontrolle des Erzeugniffes. Ausführen einer Eleinen Reparatur am Sieb.

Einftellen und Bedienen der Mafchinen zum Anfeßen, Melangieren, Walzen,
Eonchieren und Zemperieren von Schofolademaffen

Der Lehrling muß die üblichen Verarbeitungsarten von Kakao zu Schokolade

(Arbeit vom gebrochenen Kern — Schrot — oder von der Maffe) kennenlernen.

Arbeiten nach gegebenen Schofoladerezepten und Anmeifungen. Beichieken
der Mifchmafchine und Überwachen des Mifchens. Einftellen der Walzen,
Befchiefen der Maßen, laufende Kontrolle der Walzen, Überwachen des
MWärmegrades der Walzen und Beurteilen des Feinheitsgrades des Walz:
gutes. Lagern und Behandeln der gewalzten Maffen. Prüfen der Maffe vor
und nach dem Konchieren, Verfeinern der gewalzten Mafle in der Eonche.
Zemperieren in der Mafchine oder auf der Platte zur verarbeitungsfähigen

Maffe:

Zemperieren undBehandeln der gormen, Ein und Ausformen von Schokolade
Porrichten, Reinigen und Temperieren der Formen. Ein: und Yusformen der
Schokolade mit Mafchine oder von Hand.

Einftellen der Abfülloorrichtung,

Einftellen der Klopf- und Kühlbahnen

unter Beachtung der Temperatur und der Luftfeuchtigkeit im Arbeitsraum.

Abpacden von Kafaopırlver und Verpacken von Schokolade, auch mitMafchinen
Vorrichten der Padlungen, Füllen, Wiegen und Schließen der VBerpadung.

Einftellen und Überwachen der Abfüll- und Verpaddungsmafchine. Nachprüfen
de8 Gemichtes.

Berpaden von Schokolade jeder Form auf Mafchinen und von Hand.

Neinigen und Pflegen der Mafchinen und Einrichtungen

Reinigen und Ölen der Mafchinen.

Beobachten der Mafchinen auf ftörungsfreien Lauf. Sofortiges Melden beim
Eintritt von Störungen. Befeitigen Kleinerer Störungen.
7

2. Erwünfchte

Fertigkeiten

Dekorieren mit Schokolade
Hierbei kann fich der Beruf des Kafan: und Schofolademachers auf ein Zeilgebiet des Konfeftmachers erftrecken.
Außer in der Berufsschule oder in Sachkurfen fann der Lehrling fich felbft
praftifch weiterbilden, indem er Verzierungsarbeiten von Schokolade mit dem

Spritbeutel oder der Sprißtüte vornimmt; Jahres:, Meihnachts- und Ofter-

artikel bieten ihmreichlich Gelegenheit dazu, Entwerfenvon Deforationsfkizzen.

Bedienen des Bakuumfneters für Schofoladen
Befchiefen und Beobachten des Bakuumfneters, Beurteilen der Berarbeitungsfähigkeit der Mafle.
Herftellen von Pralineneinlagen. Einftellen und Bedienen derMafchinen zum
Überziehen von Pralinen u. dgl.
Dem &amp;£ebrling follen nicht nur Die Gebiete feines eigenen Berufes befannt
fein, fondern er muß auch für die Betriebe, die dem feinen beruflich nahe=

ftehen, Intereffe zeigen und einiges Davon lernen. Die Pralinenheritellung,
die

größte

Verbrauchern

von

Überzugsmaffen,

arbeitet

gleichfalls

mit

Zemperier= und Überziehmafchinen und bat faft die gleichen Fühltechnifchen
Probleme wie die Schofoladeherftellung. Es follte dem Lehrling Gelegenheit

zur Mitarbeit in der Pralinenherftellung gegeben werden, mweil er folche Kennt:

niffe fpäter oft nußbringend anwenden kann, z.B. Kochen von Zucfer und
Zablieren zu Fondants, Gießen von Einlagen, Anmachen von Füllungen, Herz
ftellen von Krofant, Fertigen von Einlagen einschließlich Marzipanherftellung.
Einfache Mafchinenfchlofferarbeiten

Die Tätigkeit des Lehrmeifters und des Gefellen darf nicht nur darin beftehen,
die Handhabung der Arbeitsgeräte und Die Bedienung der Mafchinen vor:
zuführen, in der Annahme, daß der Lehrling fie nachahmt und auf Diefe Art
zu einer Fertigkeit in der Ausführung gelangt. E38 muß vielmehr eine

Erklärung der verfchiedenen Arbeitsvorgänge, wie Reinigen, Röften,
Brechen, Mahlen, Walzen und Zemperieren erfolgen. Auch die Eigen:
8

u

c. Die Kenntnisvermittfung in der MWerfftatt

&gt;

Yusgemählte Arbeiten am Schraubftod und an Werkfzeugmafchinen aus dem
Mafchinenfchlofferlehrgang bzw. aus dem Grundlehrgang des DATSCH.
Lefen von Werkftattzeichnungen, Kennenlernen der einzelnen Zeile einer
Mafchine, auch der elektrifchen Motoren und Apparate fowie deren Funktion
und Bezeichnung. Das Einfeßen von Erfaßteilen ift zu üben.

fchaften der Rohftoffe und Halbfabrikate und ihre Behandlung
läutert werden.

müffen er=

Bei der Pflege und Behandlung der Mafchinen müffen dem Lehrling die

Unfallverhütungsporfchriften vermittelt werden; ebenfo tft er über die Schußs
vorrichtungen an den Mafchinen zu unterrichten. Daneben muß auf Die
Gefahren und häufigsten Unfälle hingemwiefen werden. Alle Diefe Erläuterungen

follen fich jedoch nur auf die Arbeit bzw. Den MWerkitoff und die Mafchinen
beziehen, mit denen der Lehrling augenblicklich befchäftigt wird, obgleich fie im

Berufsbildungsplan zufammenhängend aufgeführt find. Die andersgeartete
Yufgabe, die im Betrieb gefammelten Kenntniffe und Fertigkeiten zu er:
weitern bzw. zu vertiefen und dem Lehrling einen Überblick über die einzelnen
Gebiete feines Berufes zu geben, tft Aufgabe Der Berufsfchule. Es tft nicht

möglich, bier alle Einzelheiten, die bei der Vermittlung und Übung der
einzelnen Fertigkeiten in der Werkftatt zu befprechen find, zu erwähnen, Die
Ausführungen find deshalb als Beispiele anzufehen. Sie zeigen aber, wie
groß die Bedeutung der Kenntnisvermittlung innerhalb des Betriebes im
Rahmen der praftifchen Ausbildung tft. In manchen Fällen wird der Unter:
richt der Berufsfchule dadurch erleichtert, daß der Lehrling Kenntniffe und

Borftellungen aus dem Betrieb mitbringt. In anderen Fällen ift der Berufs:

fchulunterricht eine gute Vorbereitung für das Arbeiten und die Belehrungen
im Betrieb. Die Kenntnisvermittlung im Betrieb und der Berufsfchulunterricht follen einander nicht ftören, fondern fich gegenfeitig ergänzen.
Beurteilen und Behandeln der zu verarbeitenden Stoffe

Merden für die Auswahl der Nohftoffe größere Erfahrungen benötigt oder

find andere Umftände mitbeftimmend (z.B. Preife, Art der Fertigung,
Schwierigkeiten in der Befchaffung), fo find Dem Lernenden an praktischen

Beispielen folche Kenntniffe beizubringen. E83 find ihm beifpielsmwetfe Die
verfchtedenen Gütegrade der Kafaobohnen, des Zucders und aller übrigen

zur Verwendung gelangenden Rohftoffe zu zeigen u. dgl. Mit ausländischen
Rohftoffen befonders fparfam umzugehen und zur Sparfamfeit bei allen

Merkftoffen zu ermahnen, it Pflicht. Der Lehrling muß die vorfommenden
Sr

Beichädigungen

Eennenlernen,

die den Nohfafao

nach Den geltenden

Be=

flimmungen der Kakanverordnung für die Bearbeitung ungeeignet machen.
Yußerdem tft hinzumetfen auf die forgfame Aufbewahrung

des Kafaos in

Yuftigen, teodfenen Räumen, die Schädlingsbefämpfung, das Schüßen vor
Feuchtigkeit (Schimmelbildung), fomwte auf Das Reinhaltender Rohftoffläger.
Die einfchlägige Fachliteratur ift heranzuziehen, fie wird jedoch nie einen
vollmertigen Erfaß für die praftifche Anfchauung und Belehrung im Betrieb

bilden können. Deshalb ift eg Aufgabe der Ausbildungsperfonen, die Gebiete
bei Der jeweiligen Arbeit an praftifchen Beifpielen zu erklären.

Bedienen der Vorreinigungsmafchine, des Kakanröfters,
der Brech: und Neinigungsmafchine und der Keimauslefemafchine
zum Reinigen, Röften und Brechen von Kafaobohnen
Zuerft find die Verunreinigungen der Bohnen feftzuftellen und zu erklären;
dabei Fünnen die Abgänge in Vrozenten errechnet werden. Der Zweck des
Röftens und die Veränderungen, Die fich in bezug auf den Gefchmad ergeben,

müffen dem Lehrling auseinandergejeßt werden, ebenfo die Arten des Nöftens

und Troefneng, ihre Vor: und Nachteile fowie die Bedeutung und die Art

und Weife einer gründlichen Reinigung fomohl des Rohfafans mie des Röftguteg,

Ebenso find dag Brechen der Kakaobohnen, die Arbeitsmweife der Brechmafchtne,
der Schalenverluft, das Entfernen der Keime, fomwie die gefeklichen Vor-

fchriften für Diefeg Arbeitsgebiet mit dem Lehrling Durchzufprechen. Auch auf

die Folgen, die bei ungenügender Umlaufzahl der Neinigungsmafchinen ein=

treten, tft hinzumeifen.

Behandeln des Kakaos zum Zwecke des Auffchließens
Dabei ift der Lehrling liber die verschiedenen Auffchliegungsmöglichkeiten und

die üblichen Auffchließungsverfahren zu unterrichten und auf ihre Vorzüge
und Nachteile bHinzumeifen, ebenfo auf die Einwirkung des Auffchließens auf
das Produkt,

Die Bedeutung

und Wandlung des Gefchmads find hierbei zu befprechen.

Bedienen der Drillingsmühlen und Kaklaowalzen zum Mahlen und Walzen
von gebrochenen Kafanbohnen
Bei den Drillingsmühlen und Kafaomwalzen ift dem Lehrling zu erklären,

daß für Die Feinheit des Mahlgutes von Zeit zu Zeit ein gutes Schärfen der
Mühlfteine aus den Drillingsmühlen und das zeitwerfe Abfchleifen der
Kakaomwalzen notwendig tft. Ferner ift darauf hinzumeifen, von wie großer
Bedeutung die Art der Einftellung und Temperierung der Walzen für das
Zerkleinern der Kakaobohnen ift. Hinweis auf die Möglichkeit Der Feinheitg-

prüfung und Erklären des Prüfverfahrens.

Bedienen der Kafaobutterpreffen zum Abprefjen und Filtern von Kafanbutter
Der Lehrling muß

den Zweck des Abpreffens der Kakanbutter Fennen. Zum

Vergleich Eönnen unfere einheimifchen Ölfrichte herangezogen werden, nach:
dem der Unterfchied zmifchen Ol und Kakaobutter bzw. Die verfchiedenen Härtes
grade Blargelegt find, Bei der Erflärung des technischen Borgangesdes Preffens
und Filterns tft der Lehrling mit dem verfchiedenen Fettgehalt der Kakanferne befanntzumachen.

Im

Zufammenhang

hiermit find die Gefeßesvor-

fchriften über Kafanpulver und Kakaobutter Durchzufprechen. Zu erwähnen
10

®

find auch der Verwendungszweck der Kakaobutter in der eigenen und in der
pharmazeutifchen Induftrie und die Bedeutung der Farbe zur Beurteilung
der Güte der Kafaobutter. Dem Lehrling foll die Anfertigung einer Tabelle
aufgegeben werden, aus der erfichtlich ift, welchen Grad der Abpreffung man

bei einem beftimmten Fettgehalt der Maffe wählen muß, um einen beftimmten
Fettgehalt im Kafaopulver zu erhalten.

Bedienen des Kakfanfuchenbrechers und Pulverifators fowie der Siebanlage
zum Brechen, Sieben und Pulverifieren von Kakanprefkuchen

Vachdem die technische Anlage mit ihren aufeinanderfolgenden Fertigungg:
gängen erklärt wurde, folgen Erläuterungen über das Zerkfleinern, Sieben

und Pulverifieren je nach Der technifchen Einrichtung des betreffenden
Betriebes fomwie über Schädlingsbefämpfung (Kakaomotte, Mehlmotte,
Schtimmelpil; u. a. m.). Der Lehrling tft unter Begründung darauf auf:
merffam zu machen, daß auf die Temperatur, Feuchtigkeit und abfolute
KReinlichkeit der ganzen Anlage geachtet werden muß. Es find ihm die Be-

deutung von Gefchmad und einer fchönen braunen Farbe des Kafaos für

den Verkauf und die Maßnahmen zu ihrer Erzielung Darzulegen. Obwohl
der Geschmack in erfter Linie von der Zufammenfeßung der Robftoffe abhängt, kann die Güte des Erzeugniffes durch eine unfachgemäße Behand:
lung berabgefetst werden. Die Kafaopulverherftellung fett mehr voraus,
als in diefem Heinen Rahmen angegeben werden Eann. Aufgabe des Meifters
ift e8, alle fachlichen Fragen verftändlich und tiefgehend zu beantworten und

den Lehrling anzuhalten, gut zu beobachten und felbft Erfahrung zu fammeln.

Einftellen und Bedienen der Mafchinen zum Anfeßen, Melangieren, Walzen,
Eonchieren und Temperieren von Schofolademaffen.

Zemperieren und Behandeln der Formen

Der Lehrling tft darauf aufmerkffam zu machen, daß richtiges Wiegen und
Meffen oberfter Grundfaß bei der Zufammenftellung von Rezepten und beim
Arbeiten nach Rezepten tft. Gleichzeitig foll auf Die verfchtedenen Zufanımenfeßungen der Kafaoforten, auf den Kakfaobuttergehalt, die Anteile des Zuckers

und vor allem auf die gefeßlichen Beftimmungen der Kafaverzeugniffe hingewiefen werden.
Beim Sonchieren ift der Lehrling über die Wärmebehandlung der Schofolade

während der einzelnen Arbeitsgänge der Herftellung und über die Ver:
änderung der Schofolademaffe je nach Dauer und Reihenfolge des Con=
chtereng zu unterrichten.

Bei der Erflärung der verfchiedenen Arten des Temperiereng follten dem
Lehrling auch die älteren Methoden gezeigt und binfichtlich ihres Wertes
erflärt werden.

;

11

Das Temperieren im Heinen ift mit allen Fehlern zu erklären, und Dem Lehr
fing ift darzulegen, ein wie wichtiges Gebiet Die Arbeitsmeife Der Temperiermafchinen ift. Serner tft darauf hHinzumeifen, Daß die Temperatur des Arbeits:
raumes und die Befchaffenheit der Formen und Geräte von Bedeutung find,

und

daß

die gute Behandlung

der Formen die Herftellung guter Form:

ftücfe gewährleiftet. Wodurch wird die Schokolade grau oder ftreifig? Diefe
Fragen müffen ohne meiteres von jedem Lehrling fchnell beantwortet
werden können. Bei der Beiprechung all diefer Arbeiten tft dem Lehrling
praftifch an Hand von Beripielen die Wirkung von Wärme und Kälte auf

Schofolade u. a. m. zu zeigen.

Ein= und Ausformen von Schokolade
Das Einformen der verfcehiedenen Maffen und ihre unterschiedliche Behande
Yung find dem Lehrling unbedingt zu erklären. Hierbei ift auch wieder auf Das
Zemperieren der Formen, der Mafchine und des Arbeitsraumes einzugehen.
Wichtige Faktoren find beim Temperieren: der Kühlungsgrad, die Luftfeuchtige

keit, die Dauer der Kühlung und das richtige Ausformen. Der Lehrling muß
die technifche Einrichtung einer Formerei, Die Abmwieges, Einftreich- und

Füullmafchinen, die Klopfbahnen

und

die Kühltransportbahnen erklärt be=

kommen. Flüffige Maffe, sähe Maffe, Luftbläschen an der Oberfläche, ftreifige
Zafeln, graue Maflen und Fleden auf den Formftücden find Fehler, auf
die aufmerffam gemacht werden muß.

Abpacden von Kakaopılver und Berpacken von Schokolade, auch mit Mafchinen
Berpadungsmittel

und

zarten

find

das

nächfte,

mit dem

fich

der Lehr-

ling auseinanderzufegen hat. Schuß gegen Witterung, Gerüche und Uns
geziefer, Lagerung der fertigen Ware in trodenen, fühlen Räumen, Halt:
barfeit der fertigen Ware unter normalen Verhältniffen, die Veränderungen,
die fich durch unfachgemäße Behandlung oder Lagerung ergeben, find
bei diefer Gelegenheit zu erläutern. Hinzu kommt noch die Erklärung
der verfchtedenen Padmafchinen, der Verpadungsmittel, wie Stanniol,
Aluminium, Zellglas, Gelatinefolie, Wellpappe, Blechpadungen für Die
Tropen u, a. m.

Reinigen und Pflegen der Mafchinen und Einrichtungen
Das regelmäßige Reinigen und Pflegen der Mafchinen und Einrichtungen
find dem Lehrling als erfte Borausfeßungen für eine ungeftörte Arbeit und die

bngienifche Herftellung gefchmacdlich einwandfreier Erzeugniffe in befonderem
Make einzufchärfen; er ift dabei auf Die Gefahrenquellen aufmerffam zu
machen,

die für

Gefchmad

hängnisogll werden fönnen,
12

und Güte

.

der Ware

mitbeftimmend

und

ver-

Deforieren mit Schofolade
„Das Auge kauft!’ Nahrungs: und Genußmittel follen appetitlich wirken.
Das gilt auch für die Erzeugniffe, die aus oder mit Schokolade hergeftellt
werden. Das Anfertigen von Eleineren Entwürfen bildet den Formenfinn.
Diefer wird verhüten, fich zum Kitfch verleiten zu laffen.

Bedienen des Bakuımfneters für Schofoladen
Dem Lehrling ift hierbei die Wirkungsmweife des VBakuumfneters zu erklären.
Mas ift Bakuum? Schnelle und gründliche Entfeuchtung im Vakuum bei

verhältnismäßigen niedrigen Temperaturen.

Herftellen von Bralineneinlagen. Einftellen und Bedienen der Mafchinen zum

Überziehen von Pralinen u. dgl.

Siehe Berufsbildungsplan des Konfektmachers.
Einfache Mafchinenfchlofferarbeiten
Hier bieten die praftifchen Beispiele an den Mafchinen und Geräten gute
Gelegenheit, den Gefichtsfreis des Lehrlings zu ermeitern. Die technifche
Ausbildung erftreckt fich neben den fachlichen Aufgaben über die ganze Lehr:
zeit und zwar finngemäß in dem gleichen Rahmen, wie e8 bei den anderen
Fertigkeiten im vorftehenden gefchildert wurde.

Nähere Einzelheiten hierüber können aus den Berufsbildungsplänen und
Lehrgängen des DATSCH für die metallverarbeitenden Berufe entnommen
werden,

13

Beifpiel eines Zeitplanes
für die Ausbildung von SchofolademachersLehrlingen
1. und 2, Lehrjahr
SDOBBEHNBEN ET

ee

ara

u.

Nachreinigen (Brechmafchinen)
Auffchließen

FE

a

- - - - a

N

Mahlen und Walzen
Katao

°

I

- - - -

Peehlen Se
Stengel

Butter filtrieren - - - - - PERRRRIEHT. 0 ee

NETT BETT
RE ERE

Schoko:
Yade

\

Balzer
Sonchieren
1

Ss

einschl.

Vakuıımz

En

a.

JE

Die

ae

2

Se,

RER

Pralinenherftellung

14

2:

MM, - 22.
-

-

- - +.

1

Kr

1

Monat

Hanse

7

17%;
2
A

N

T
1

i
N

1

3

2
Ze
2

1

2

v;
1,

a

1

a

a
a

ae

1

r

22 Monate
BUIGUD

3. Lehrjahr

!/, Monat

1

RE
Mn

ie

&quot;

8'/, Monate
RAR

I,
u

3

yr

24 Monate

12

Monate

a

Beifpiel eines Ausbildungsplanes
VBorreinigen
Yusfortieren fremder Beltandteile
verfchimmelte Bohnen ufmw.).

und

fchlechter Rohbohnen

(verwachfene

und

Röften

Derfchiedene Arten von Nöftern;

Höhe

und Dauer

der Röftung;

a) für Schokolade,

b) für Kakao;
Kühlen des Nöftgutes,
Zmec des Nöftens.
Brechen

und

Reinigen

Einftellung der Mafchine und zwar
a) der Brechwalzen,
Unterfchied
produkt.

und

b) der Luftzufuhr.

NReinigungsgead

der verfchiedenen

Erforderlicher Neinigungsgrad e-

|
Yuffhließen
deg Kakaog, Zwek des Auffchließens.
Kakanmahlen bzw. =walzen
a) Drillingsmühle,
b) Kafanmwalze.

Unterfchiede
Mafchinen,

und

Behandlung

beider

AUbpreffen der Kakaomaffe

Settgehalt der Maffe, Schwache und ftarfe

Abpeoihitp,SektgehnliDeaßtckaokuhens.
)
Sichten

[

Kakaobutter
filtrieren

a) Kuchenbrechen,
Pulverifieren,
Zemperieren.
b) Sichten,

Zmeck des Filterng,
Merwendung
der
Safaobutter,

Verschiedene
Iypenvon Ötchtern,

Berpaden

Kerne.

Ausläufe,

Abfall,

Abfall:

I

Mifchen
BVerfchiedene Arten von Mifchungs:
mafchinen. Befchaffenheit der Maffe nach
dem

Mifchen. Mifchen von
Schmelsichofolade,
Milchfchofolade,
Überzugsmaffen.
Zufat von Kafaobutter.

Walzen
Arten von Walzen, Einftellung
Pflege der Walzen, Temperieren.

und

Eondieren
BVerfchiedene Arten der Conchen und die
geundlegenden Unterfchiede in der Ver:
arbeitung Der Maffen.
Zweck des KConchierens, Conchierungse

temperaturen und «dauer bei Milch- und
Schmelzfchofoladen fomwie Überzugssmaffen.

Ybformen
a) TZemperieren Der Schokolade und
Zweck des Temperierens.
b) Temperieren der Formen.
e) Verfchtedene Arten von Abform:
mafchinen und ihre Bedienung.

d) Klopfen der Formen.

e) Kühlen und Ausfchlagen der Tormen.
VBerpaden

15</extractedText>
    </body>
  </text>
</TEI>